\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Desenvolvimento de Software}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Práticas de programação em ambientes gráficos e lúdicos
 \\
Organização e processamento de dados
 \\
Introdução à arquitetura de software
 \\
Introdução aos conceitos de Engenharia de Software
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Natureza do software
 \\
2. Sistemas interativos e gráficos
 \\
3. Leitura e escrita de arquivos e processamento de dados
 \\
4. Noções de arquitetura de software
 \\
5. Boas práticas no desenvolvimento de software
 \\
6. Ciclo de vida e manutenção
 \\
7. Metodologias de desenvolvimento
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
PRESMAN, Roger S; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de Software. 8a ed, Bookman, 2016
 \\
PFLEEGER, Shari Lawrence. Engenharia de software: teoria e prática. 2. ed. São Paulo: Prentice Hall, c2004. xix, 535 p. : ISBN 9788587918314
 \\
SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de software. 8. ed. São Paulo: Pearson Addison Wesley, 2007. 552 p. : ISBN 978-85-88639-
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
COCKBURN, Alistair. Escrevendo casos de uso eficazes: Um guia Prático para desenvolvedores de software - 1ª ed. Bookman Companhia ED. ISBN 853630457X
 \\
JINO, Mario, MALDONADO, José Carlos , DELAMARO, Márcio Eduardo. Introdução ao teste de software. 1ª ed. Campus. ISBN 8535226346.
 \\
KINSLEY, H. McGugan, W. Introdução ao desenvolvimento de jogos em Pygame, ISBN 9788575224526, Novatec, 2015
 \\
(open access) FRY, Ben; REAS, Casey. Processing Reference (http://py.processing.org/reference/)
 \\
(ebrary) MILONOVICH, Brandon. Scratch Cookbook (1). Olton, GB: Packt Publishing, 2013. ProQuest ebrary. Web. 28 September 2016.
 \\
(ebrary) VANTOMME, Jan. Processing 2 Creative Programming Cookbook : Creative Programming Cookbook (1). Olton, GB: Packt Publishing, 2012. ProQuest ebrary. Web. 28 September 2016.
 \\
(ebrary) BAYLE, Julien. C Programming for Arduino (1). Olton, GB: Packt Publishing, 2013. ProQuest ebrary. Web. 28 September 2016.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Algoritmos e Programação de Computadores.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

